\section{Весёлые интегралы}
Произвольные постоянные в неопределённых интегралах далее опущены.
\begin{enumerate}
	\item 
	\[
		\int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 1}} = \mathrm{arsh\,}x = \ln |x + \sqrt{x^2 + 1}|
	\]
	\item
	\[
		\int \sqrt{x^2 + 1} dx = 
		x \sqrt{x^2 + 1} - \int \frac{x^2}{\sqrt{x^2 + 1}}dx =
		x \sqrt{x^2 + 1} - \int \sqrt{x^2 + 1}dx + \int \frac{dx}{\sqrt{x^2 + 1}}
	\]
	\[
		\Rightarrow \quad
		\int \sqrt{x^2 + 1} dx = \frac{x \sqrt{x^2 + 1} + \ln |x + \sqrt{x^2 + 1}|}{2}
	\]
	\item
	\[
		\int \frac{\sqrt{x}}{\sqrt{x-1}} dx = 
		\int 2 \sqrt{x} d\sqrt{x-1} =
		[\sqrt{x - 1} = p]
		= 2 \int \sqrt{p^2 + 1} dp = 
		\sqrt{x} \sqrt{x-1}+ \ln |\sqrt{x - 1} + \sqrt{x}|
	\]
	\item
	\[
		\int \frac{x\,dx}{\sqrt{px^2 - ax - b}} = 
		\frac{1}{\sqrt{p}} \int \frac{\Big(x - \cfrac{a}{2p} + \cfrac{a}{2p}\Big)\,dx}{\sqrt{\Big(x - \cfrac{a}{2p}\Big)^2 - \Big(\cfrac{a^2}{4p^2} + \cfrac{b}{p}\Big)}}
		= \frac{1}{\sqrt{p}} \sqrt{\Big(x - \cfrac{a}{2p}\Big)^2 - \Big(\cfrac{a^2}{4p^2} + \cfrac{b}{p}\Big)} + 
		\frac{1}{\sqrt{p}} \cfrac{a}{2p} \,\mathrm{arch\,} \frac{x - \cfrac{a}{2p}}{\sqrt{\cfrac{a^2}{4p^2} + \cfrac{b}{p}}}
	\]
	\item
	\[
		\int\limits_a^b |x| dx = 
		\begin{cases}
		\frac{b^2 - a^2}{2}, & 0 < a < b \\
		\frac{a^2 + b^2}{2}, & a < 0 < b \\
		\frac{a^2 - b^2}{2}, & a < b < 0
		\end{cases}
		=
		\frac{\sign(b) b^2 - \sign(a) a^2}{2}
	\]
	\[
		\int |x| dx = \int x \sign (x) dx = \sign (x) \frac{x^2}{2}
	\]
	\[
		\int x^n \sign (x) dx = \sign (x) \frac{x^{n+1}}{n + 1}
	\]
	\item
	\[
		\int\limits_{-\infty}^\infty\int\limits_{-\infty}^\infty e^{-x^2 - y^2} dx dy =
		2\pi \int\limits_0^\infty r e^{-r^2} dr = - \pi e^{-r^2} \Big|_0^\infty = \pi 	
	\]
	\[
		\int\limits_{-\infty}^{\infty} e^{-x^2} dx = \sqrt{\pi}
	\]
	\item 
	\[
		\Gamma(s) = \int\limits_0^\infty x^{s - 1} e^{-x} dx = 
		-x^{s-1} e^{-x} \Big|_0^\infty + (s - 1) \int\limits_0^\infty x^{s - 2} e^{-x} dx = (s - 1) \Gamma (s - 1)
	\]
	\[
		\Gamma(n) = (n - 1)!
	\]
	\[
		\Gamma(1/2) = \int\limits_0^\infty x^{-1/2} e^{-x} dx = 2 \int\limits_0^\infty e^{-x} dx^{1/2} =
		2 \int\limits_0^\infty e^{-t^2} dt = \int\limits_{-\infty}^\infty e^{-t^2} dt = \sqrt{\pi}
	\]
	\[
		\Gamma((n + 1)/2) = \frac{(n - 1)(n - 3)...(n - 2p - 1)}{2^{p+1}} \Gamma((n - 2p - 1)/2) =
		\begin{cases}
		\frac{(n - 1)!!}{2^{n/2}} \sqrt{\pi} & \text{$n$ -- чётное} \\
		\frac{(n - 1)!!}{2^{(n - 1)/2}} & \text{$n$ -- нечётное}
		\end{cases} 
	\]
	\[
		\frac{\Gamma\left(\frac{n + 1}{2}\right)}{\Gamma\left(\frac{n}{2}\right)}
		=
		\begin{cases}
		\frac{(n - 1)!! 2^{(n - 2)/2}}{(n - 2)!! 2^{n/2}} \sqrt{\pi} & \text{$n$ -- чётное} \\
		\frac{(n - 1)!! 2^{(n - 1)/2}}{(n - 2)!! 2^{(n - 1)/2}} \frac{1}{\sqrt{\pi}} & \text{$n$ -- нечётное}
		\end{cases}
		=
		\begin{cases}
		\frac{(n - 1)!!}{(n - 2)!!} \frac{\sqrt{\pi}}{2} & \text{$n$ -- чётное} \\
		\frac{(n - 1)!!}{(n - 2)!!} \frac{1}{\sqrt{\pi}} & \text{$n$ -- нечётное}
		\end{cases}
	\]
	\[
		\frac{\Gamma\left(\frac{n + 1}{2}\right)}{\Gamma\left(\frac{n + 2}{2}\right)}
		=
		\begin{cases}
		\frac{(n - 1)!!}{n!!} \sqrt{\pi} & \text{$n$ -- чётное} \\
		\frac{(n - 1)!!}{n!!} \frac{2}{\sqrt{\pi}} & \text{$n$ -- нечётное}
		\end{cases}
	\]
	\item
	\[
		I_n = \int\limits_0^\pi \sin^n x \, dx = - \cos x \sin^{n - 1} x \Big|_0^\pi + (n - 1) \int\limits_0^\pi \sin^{n - 2} x \cos^2 x \, dx = 
		(n - 1) I_{n - 2} - (n - 1) I_n 
	\] 
	\[
		I_n = \frac{n - 1}{n} I_{n - 2} = \frac{(n - 1)(n - 3)...(n - 2p +  1)}{n(n - 2)...(n - 2p + 2)} I_{n - 2p} =
		\begin{cases}
		\frac{(n - 1)!!}{n!!} \pi  & \text{$n$ -- чётное}\\
		\frac{(n - 1)!!}{n!!} 2 & \text{$n$ -- нечётное}
		\end{cases}
		=
		\frac{\Gamma\left(\frac{n + 1}{2}\right)}{\Gamma\left(\frac{n + 2}{2}\right)} \sqrt{\pi}
	\]
	\item
	\[
		\delta(x) = \frac{1}{2\pi} \int\limits_{-\infty}^{\infty} e^{ikx} dk = \frac{1}{\pi} \int\limits_{0}^{\infty} \cos (kx) dk
	\]
	\[
		\int\limits_{0}^{\infty} \cos (kx) dk = \pi \delta(x)
	\]
	\[
		\int\limits_{0}^{\infty} \sin (kx) dk = [kx = k'x + \pi/2] = \int\limits_{-\frac{\pi}{2x}}^{\infty} \cos (k'x) dk' =
		\pi \delta(x) - \int\limits_{-\frac{\pi}{2x}}^{0} \cos (k'x) dk' = 
		\pi \delta(x) - \frac{\sin (k'x)}{x} \Big|_{-\frac{\pi}{2x}}^0 = 
		\pi \delta(x) - \frac{1}{x}
	\]
	\item 
	\[
		\pi \delta^{(2n+1)}(x) = (-1)^{n + 1} \int\limits_{0}^{\infty} k^{2n + 1} \sin (kx) dk
	\]
	\[
		\pi \delta^{(2n)}(x) - (2n)! \frac{1}{x^{2n+1}} = (-1)^{n} \int\limits_{0}^{\infty} k^{2n} \sin (kx) dk
	\]
	\[
		\int\limits_{0}^{\infty} k^{2n + 1} \sin (kx) dk = (-1)^{n + 1} \pi \delta^{(2n+1)}(x)
	\]
	\[
		\int\limits_{0}^{\infty} k^{2n} \sin (kx) dk = (-1)^{n} \pi \delta^{(2n)}(x) - (-1)^{n} (2n)! \frac{1}{x^{2n+1}}
	\]
	\[
		\int\limits_0^\infty e^{ikx} dk = \pi (1 + i) \delta(x) - \frac{i}{x}
	\]
	\[
		\int\limits_0^\infty k^n e^{ikx} dk = \pi \frac{(1 + i)}{i^n} \delta^{(n)}(x) - \frac{i(-1)^n}{i^n} \frac{n!}{x^{n+1}} =
		\pi (1 + i) (-i)^n \delta^{(n)}(x) - i^{n+1} \frac{n!}{x^{n+1}}
	\]
	\item
	\[
		\begin{gathered}
		I_n(\alpha) = \int\limits_0^\pi e^{i\alpha \cos \theta} \sin^n \theta \, d\theta = - \frac{1}{i\alpha} \int\limits_0^\pi  \sin^{n - 1} \theta \, de^{i\alpha \cos \theta} 
		=
		\frac{n - 1}{i\alpha} \int\limits_0^\pi  \sin^{n - 2} \theta \cos \theta \, e^{i\alpha \cos \theta} d\theta
		= \\ =
		- \frac{n - 1}{\alpha} \frac{\partial}{\partial \alpha} \int\limits_0^\pi  \sin^{n - 2} \theta \, e^{i\alpha \cos \theta} d\theta
		=
		- \frac{n - 1}{\alpha} \frac{\partial I_{n - 2}}{\partial \alpha} 
		=
		(-1)^k (n - 1)(n - 3)(n - 5)\cdot\ldots\cdot(n - (2k - 1)) \left(\frac{1}{\alpha} \frac{\partial}{\partial \alpha} \right)^k I_{n - 2k}
		= \\ =
		\begin{cases}
			(-1)^k (2k)!! \left(\dfrac{1}{\alpha} \dfrac{\partial}{\partial \alpha} \right)^k I_{1} & n = 2k + 1 \\
			(-1)^k (2k - 1)!! \left(\dfrac{1}{\alpha} \dfrac{\partial}{\partial \alpha} \right)^k I_{0} & n = 2k
		\end{cases}
		\end{gathered}
	\]
	\[
		\begin{gathered}
		I_1(\alpha) =
		\int\limits_0^\pi e^{i\alpha \cos \theta} \sin \theta \, d\theta
		=
		\int\limits_0^\pi 
		\left(
			J_0(\alpha) + 2\sum_{p = 1}^{\infty} i^p J_p(\alpha) \cos (p\theta) 
		\right)\sin \theta \, d\theta
		= \\ =
		\int\limits_0^\pi 
		\left(
			J_0(\alpha) \sin \theta + \sum_{p = 1}^{\infty} i^p J_p(\alpha) [\sin ((p + 1)\theta) - \sin ((p - 1) \theta)]
		\right)\, d\theta
		=
		2 J_0(\alpha) + \sum_{p = 1}^{\infty} i^p J_p(\alpha) \left[\frac{1 - (-1)^{p + 1}}{p + 1} - \frac{1 - (-1)^{p - 1}}{p - 1}\right]
		= \\ =
		2 J_0(\alpha) - 4 \sum_{p = 1}^{\infty} (-1)^p J_{2p}(\alpha) \frac{1}{4 p^2 - 1}
		= 
		-\frac{e^{i\alpha \cos \theta}}{i\alpha} \Bigg|_0^\pi = \frac{2 \sin \alpha}{\alpha}
		\end{gathered}
	\]
	\[
		I_0 (\alpha) = \int\limits_0^\pi e^{i\alpha \cos \theta} d\theta = \pi J_0(\alpha)
	\]
	Удивительно, но факт -- результат приводится к общему виду. Воспользуемся соотношениями:
	\[
		J_{k + 1/2} (\alpha) = \frac{(-1)^k \alpha^{k + 1/2}}{\sqrt{2\pi}} \left(\dfrac{1}{\alpha} \dfrac{\partial}{\partial \alpha} \right)^k \dfrac{2 \sin \alpha}{\alpha}
		\qquad
		J_{k} (\alpha) = (-1)^k \alpha^k \left(\dfrac{1}{\alpha} \dfrac{\partial}{\partial \alpha} \right)^k J_0(\alpha)
	\]
	\[
		\Gamma \left(\dfrac{n + 1}{2}\right) = 
		\begin{cases}
		\dfrac{(2k - 1)!!}{2^k} \sqrt{\pi} & n = 2k \\
		\dfrac{(2k)!!}{2^k} & n = 2k + 1
		\end{cases}
	\]
	Получаем:
	\[
		I_n(\alpha) = 
		\begin{cases}
		\Gamma \left(\dfrac{n + 1}{2}\right) 2^{k} \frac{\sqrt{2\pi}}{\alpha^{n/2}} J_{k + 1/2} (\alpha) & n = 2k + 1 \\
		\Gamma \left(\dfrac{n + 1}{2}\right) 2^{k} \frac{\sqrt{\pi}}{\alpha^{n/2}}  J_{k} (\alpha)  & n = 2k
		\end{cases}
		=
		\Gamma \left(\dfrac{n + 1}{2}\right) 2^{n/2} \sqrt{\pi} \frac{J_{n/2} (\alpha)}{\alpha^{n/2}}  
	\]
\end{enumerate}